% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2324-pablo}
\usepackage{2324-pablo-math}
\usepackage{2324-pablo-tikz}

\usepackage{emoji}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2324-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 1 --- Statistiques \& Probabilités}}
\fancyhead[R]{\textsc{Sujets d'EC}}

\begin{document}

\setcounter{exercice}{1}
\begin{exercice}[Inspiré de l'exercice 2 du sujet 66 d'E3C, mai 2020]
  L’établissement français du sang (EFS) collecte chaque année des dons de sang. On s’intéresse à l’identité des donneurs pour l’année 2016 (c’est-à-dire aux personnes ayant fait un don à l’établissement français du sang en 2016).

  Dans son rapport d’activité, l’établissement français du sang (EFS) comptabilise \numprint{1597460} donneurs pour l’année 2016. L’infographie suivante donne une répartition des donneurs. Les pourcentages indiqués ont été arrondis.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \begin{scope}[shift={(-3, -.5)}]
        \draw (0, 0) node[anchor=south, align=center]{\textbf{\textsf{\large \textcolor{red}{52\,\% \emoji{woman}}}}\\\textbf{\textsf{de femmes}}};
        \draw (0, 0) node[anchor=north, align=center]{\textbf{\textsf{\large \textcolor{blue}{48\,\% \emoji{man}}}}\\\textbf{\textsf{d'hommes}}};
      \end{scope}
      \fill[red] (90:.9) coordinate (beta) arc (90:284:.9) coordinate (alpha) -- (284:1.2) arc (284:90:1.2) -- cycle;
      \fill[pattern=north west lines, pattern color=red] (90:.9) coordinate (beta) arc (90:-76:.9) coordinate (alpha) -- (-76:1.2) arc (-76:90:1.2) -- cycle;
      \draw (0, 0) node{\textsf{\textbf{Femmes}}};
      \draw (130:1) node[align=center, anchor=south east]{{\textsf{\textbf{54\,\%}}}\\{\textsf{\textbf{< 40 ans}}}};
      \draw (-50:.8) node[align=center, anchor=north west]{{\textsf{\textbf{46\,\%}}}\\{\textsf{\textbf{> 40 ans}}}};
      \draw[gray!80!black, ultra thick] (.8, 1.5) -- ++(2.5, -3);
      \begin{scope}[shift={(4, 0)}]
        \fill[blue] (90:.9) coordinate (beta) arc (90:251:.9) coordinate (alpha) -- (251:1.2) arc (251:90:1.2) -- cycle;
        \fill[pattern=north west lines, pattern color=blue] (90:.9) coordinate (beta) arc (90:-109:.9) coordinate (alpha) -- (-109:1.2) arc (-109:90:1.2) -- cycle;
        \draw (0, 0) node{\textsf{\textbf{Hommes}}};
        \draw (130:1.1) node[align=center, anchor=south east]{{\textsf{\textbf{44,7\,\%}}}\\{\textsf{\textbf{< 40 ans}}}};
        \draw (-50:.9) node[align=center, anchor=north west]{{\textsf{\textbf{55,3\,\%}}}\\{\textsf{\textbf{> 40 ans}}}};
      \end{scope}
      \draw (7.5, 1) node[align=left]{Source :\\\footnotesize\url{http://ra.efs.sante.fr/2016}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item À l’aide de l’infographie ci-dessus, déterminer le nombre de femmes de moins de 40 ans ayant fait un don à l’établissement français du sang en 2016. Arrondir à l’unité.
  \end{enumerate}

  %% Pas assez de place pour que ça tienne en une seule page…
  %\emph{On rappelle que seules les personnes âgées de 18 à 70 ans peuvent faire un don.}
  %
  %Dans la suite, on nomme :
  %\begin{itemize}
  %  \item \emph{Nouveau donneur :} une personne ayant fait un don de sang pour la première fois en 2016.
  %  \item \emph{Donneur connu :} une personne ayant déjà fait un don de sang avant 2016 et ayant fait un nouveau don en 2016.
  %\end{itemize}

  On a étudié un échantillon de \numprint{10000} personnes ayant fait un don à l’établissement français du sang en 2016. Parmi ces \numprint{10000} donneurs :

  \begin{itemize}
    \item \numprint{1700} sont des nouveaux donneurs.
    \item 32\,\% des donneurs sont âgés de 18 à 29 ans.
    \item \numprint{1200} sont âgés de 60 à 70 ans et parmi eux, 5\,\% sont des nouveaux donneurs.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}[resume]
    \item À l’aide des données précédentes, recopier et compléter le tableau croisé d’effectifs ci-dessous.Aucune justification n’est demandée.
  \end{enumerate}

  \begin{center}\begin{tabular}{|r||c|c|c|}
      \hline
      & Nouveaux donneurs & Donneurs connus & Total \\
      \hline
      \hline
      18-29 ans & \numprint{1100} && \\
      \hline
      30-39 ans & \numprint{200} & \numprint{1500} & \numprint{1700} \\
      \hline
      40-49 ans & \numprint{200} & \numprint{1800} & \numprint{2000} \\
      \hline
      50-59 ans &  &  &  \\
      \hline
      60-70 ans &  &  &  \\
      \hline
      Total &  &  & \numprint{10000} \\
      \hline
  \end{tabular}\end{center}

  Dans la suite, les fréquences seront données en pourcentage et, si nécessaire, arrondies à 0,1\,\% près.

  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la fréquence de nouveaux donneurs âgées de 18 à 29 ans ?
    \item Parmi les donneurs âgés de 30 à 39 ans, quelle est la fréquence de nouveaux donneurs ?
    \item L’affirmation suivante est-elle correcte ? Expliquer.

      « Plus de deux tiers des nouveaux donneurs sont âgés de 18 à 29 ans. »

      Dans cette question toute démarche correcte engagée, même n’aboutissant pas, sera valorisée.
  \end{enumerate}

\end{exercice}


\end{document}
